玩物達人●最平日租100蚊 塵封模型見光 噴油場任用

節錄

玩物達人●最平日租100蚊
塵封模型見光 噴油場任用

可能因為武肺關係，近日多了人買模型，但往往只買不砌。記者決定在新一年跟模型達人學習，首次嘗試噴塗模型。講起噴油好多人都驚，一來不熟工具，二來屋企沒有適合位置。香港近年開了不少模型噴油場，今次分別帶大家到YM Studio和Hobby Field實試，教大家出街噴模型的注意事項。

目前噴油場多數分為時租、日租、月租三種形式，時租大約$20-$40，日租約$100-$150，以新手來說，噴塗一隻1/144的模型可能要4小時以上，日租比較划算，任噴一日只是百多元，不算高消費。噴油場一般提供噴筆、泵、上色夾、切割墊等非消耗品工具，模型油、開油水等就要自備。多數噴油場也會售賣模型工具，可即場購買。

這次找來模型達人Nic Chung教我們噴塗，首先要學的是開油，模型油一般不能直接使用，要用開油水調稀，也要準備開油樽。我們這次噴塗的是HGGTO版1/144 RX-78-2高達模型，模型油選用Mr Color的高達專用色，紅、黃、藍、白、灰五種顏色和Gaia T06-h開油水。

上色後的模型層次感比較豐富，比較失色的是沒有用水貼。

模型達人Nic Chung認為，噴油時最理想是戴上防毒面罩或N95級口罩。

YM Studio的美少女店員，在網上有不少人討論，studio除了賣模型，也提供噴油場租用服務。

達人教開油 噴灰左掃右要快

「開油不是用多少開多少，通常一次要開一整瓶。」先把模型油攪勻，全數倒進開油樽，再加入開油水，要注意不同牌子的油有不同的開油比例。同樣是$18一支，Mr Color可用1:1，一份10ml的模型油加10ml的開油水；Gaia的模型油就多用1:3，比較抵用。新手不妨開口問問店員，師兄們都很樂意解答。開油後可以放幾粒玻璃珠入樽，令沉底的模型油更容易搖勻。

模型上色前要先上底灰，「。。。。。。。。。。

底灰的度數代表幼細度，越高度數越幼滑，。。。。。。。。

記者開始時覺得難度不低，。。。。。。。。

噴好灰後，要等約30分鐘待模型乾透，之後就可用噴槍上色。。。。。。。。。。

後來記者補買兩支Modo油、滲線液、棉花棒、面相筆和模型鉗，合共約$120。

未上色前的模型，塑膠感比較重。
未上色前的模型，塑膠感比較重。

上色三層飽和 嫌平淡可噴金屬色

主流噴油手法是先控制出油量，薄噴一層後再大油噴第二層，多數噴。。。。。。。。。

記者大概用了兩日，共計七個多小時完成紅、黃、藍、白、灰五色的噴塗，。。。。。。。。。

先用正黑色做底色，可以先以大油噴成亮黑光澤面，乾後再薄噴。。。。。。。。。

本來應該7至8個小時就完成的工序，因為嘗試金屬色再加滲線和消光，總共用了。。。。。小時。。。。。。。。。。

Step 1 開油：先把模型油攪勻，再加入開油水（右），每個牌子有不同比例。
Step 1 開油：先把模型油攪勻，再加入開油水（右），每個牌子有不同比例。

Step 2 噴灰：用噴罐手要掃得夠快，由左至右掃兩至三次，不要來回掃。
Step 2 噴灰：用噴罐手要掃得夠快，由左至右掃兩至三次，不要來回掃。

Step 3 上色：雙動式的噴筆比較易控制出油量和氣量。

Step 4 追加金屬色：背包用上正黑色做底再噴機械銀，噴射器直接用機械銀上色。

YM Studio

旺角山東街47-51號中僑商業大廈1602室

Hobby Field
葵涌葵樂街裕林工業中心B座3樓B2室

記者：司徒港燊

攝影：鄭皓然、伍永健

Nic Chung = LS 呀風？

我估個focus 好快去咗美少女店員

YM賣點